# Семинар 8

## 4. Организация обучения многослойного перцептрона

### 4.1. Предварительная обработка примеров обучающей выборки

p: ($`x_1^p`$,...,$`x_M^p`$), $`\sigma_1^p`$,...,$`\sigma_K^p`$)

$`N_0=M`$, $`N_L=K`$

Пусть $`x\in [\mu_i, M_i]`$, $`\mu_i=\min\limits_{p=\overline{1,P}}x_L^p`$, $`M_i=\max\limits_{p=\overline{1,P}}x_L^p`$

Тогда преобразуем:
```math
\tilde{x}=ax_i+b
```

[alt]

Можно другим способом:
```math
\tilde{x}_i=\frac {
    x_i-m_i
}{
    \sigma_i
}
```

Можно применить нелинейное преобразование. Например, логарифмирование.

Метод главных компонент (principal component analysis, PCA).

Пусть выборка представляет собой облачко:
[alt]

Мы можем сделать преобразование координат и получить новые признаки. Выделяет признаки с наибольшей дисперсией.

### 4.2 Инициализация синаптических коэффициентов

Известен алгоритм обучения:
```math
w_{ij}^l(\tau+1)
=
w_{ij}^l(\tau) - \alpha 
\frac {
    \partial D(\tau)
}{
    \partial w_{ij}^l
}
```

Рассмотрим гиперболический тангенс.
```math
\th'(h)=1-(\th(h))^2
```
Видно, что при больших $`h`$ производная будет близка к нулю. А это будет означать, что значение градиента в выражении обучения будет близко к нулю.
Т.е. наша сеть перестанет обучаться.

Произойдёт паралич сети.

Как сделать так, чтобы паралича не было?

Рассмотрим случай, когда
```math
f(h)=\th(\beta h)
```
```math
f'(h)=\beta(1-\th^2(\beta h))
```

Хотим, чтобы $`|\beta h|<1`$, чтобы не попасть в область насыщения. Т.е. $`|h|<\frac{1}{\beta}`$.

```math
h_i^l =
\sum_{j=0}^{N_{l-1}} w_{ij}^l y_{j}^{l-1}
```

```math
|h_i^l| \le \sum_{j=0}^{N_{l-1}} \max|w_{ij}^l|\cdot|y_j^{l+1}|
```

$`|y_j^{l+1}|\le 1`$ если $`f_{l-1}(h)=\th(h)`$. $`\max|w_{ij}^l|=\Delta`$. $`N_{l-1}+1`$ это много, обойдёмся без единицы.

```math
|h_i^l|\le N_{l-1} \cdot \Delta
```
```math
|h|\le M\Delta, \space |h|\le\frac{1}{\beta}
```
```math
\Delta = \frac {
    1
}{
    \beta M
}
```
```math
w_{ij}^l \sim R[-\frac{1}{\beta M},\frac{1}{\beta M}]
```
Но это несовременный подход.

Нормальный способ предложили Glorot, Bengio. В Keras будет пакет glorot_normal, который такую инициализацию выполняет.

### 4.3. Стохастическая и пакетная обработка данных.

Стохастическая обработка - обучение по примерам. Не самый эффективный алгоритм.

Пакетная обработка - подаётся несколько обучающих примеров, объединённых в один пакет (batch), и на их основании рассчитывается шаг в сторону уменьшения целевой функции не с точки зрения одного примера, а с точки зрения всего пакета.

```math
D=\sum_{p=P_0}^{P_1} D_p
```

Если вся выборка объединяется в один пакет, то такое называется обучением по эпохам.
```math
D=\sum_{p=1}^{P} D_p
```

Исходная выборка разбивается на три множества:
* обучающая выборка $`60\%`$
* тестовая выборка $`30\%`$
* валидационная выборка $`10\%`$

### 4.4. Деструктивный и конструктивный подходы к выбору архитектуры сети.

*Деструктивный подход.*
Изменим критерий:
```math
\tilde{D}=D+\frac{1}{2}
    \sum_{l=1}^{L} \sum_{i=1}^{N_L} \sum_{j=0}^{N_{L-1}}(w_{ij}^l)^2 
```
```math
\frac {
    \partial \tilde{D}
}{
    \partial w_{ij}^l
}
=
\frac {
    \partial D
}{
    \partial w_{ij}^l
}
+
w_{ij}^l
```

```math
\varDelta w_{ij}^l = -\alpha
\left(
\frac {
    \partial D
}{
    \partial w_{ij}^l
}
+
w_{ij}^l
\right)
```

```math
w_{ij}^l(\tau+1)=w_{ij}^l(\tau) (1-\alpha)
-
\alpha 
\frac {
    \partial D(\tau)
}{
    \partial w_{ij}^l
}
```

```math
(w_{ij}^l)^2 \to 
\frac {
(w_{ij}^l)^2    
}{
1+(w_{ij}^l)^2
}
```

```math
\frac {
    \partial \tilde{D}
}{
    \partial w_{ij}^l
}
=
\frac {
    \partial D
}{
    \partial w_{ij}^l
}
+
\frac {
w_{ij}^l
}{
(1+(w_{ij}^l)^2)^2
}
```

*Конструктивный подход.*  
Вводится параметр $`\gamma`$:
```math
\gamma = 
\frac {
D_0-D(\varDelta \tau)
}{
D_0
}
```

$`\gamma>C`$ - продолжаем обучение.
$`\gamma\le C`$ - вводим новый нейрон или слой.